---
title: Обзор складного велосипеда Стрида
datePublished: 2014-06-23 21:25
cover: http://arturpaikin.com/media/strida/strida-white-stripes.jpg
published: true
---

![](/media/strida/strida-white-stripes.jpg)

Прошло два года с тех пор как я стал ездить на Стриде. Зимой, летом, в дождь, снег и жару я раскладываю велосипед и еду в магазин, кино, на почту или работать в Циферблат. Беру с собой в путешествия в другие города и страны.

За это время у меня накопились впечатления, советы и фотографии, и я собрал их вместе.

<!--more-->

***

Рекламный ролик, который многое объясняет:

<a href="http://www.youtube.com/watch?v=kd9hN7H5tUc" target="_blank">*![](/media/strida/strida-ad.jpg)*</a>

## Городской

Стрида — лучший городской велосипед. Компактный и надежный.

Все провода спрятаны внутри рамы, а детали подобраны с умом: вместо пачкающей и требующей смазки цепи — кевларовый ремень (ресурс 60 000 км), дисковые тормоза (как у пацанов), крылья для защиты от грязи, удобный багажник.

Несмотря на хрупкий внешний вид, рама и остальные части велосипеда весьма прочные и долговечные. За два года постоянных поездок, ситуация, когда велосипед поломался и я не смог на нем ехать, произошла всего один раз (зимой фривил укусил ремень).

Стрида не про скорость и прыжки с бордюра — это велосипед для комфортных поездок по городу вроде Петербурга, Нью-Йорка, Москвы или Белгорода, со средней скоростью 15-20 километров в час. Велосипед [очень маневренный](/media/strida/on-strida-in-metro.JPG), габариты позволяют спокойно ездить по тротуару и бульварам там, где выбираться на дорогу некомфортно, и при этом не мешать пешеходам: объехать их на небольшом велосипеде почти так же легко, как обойти.

*Стрида была создана специально для тех, кому приходится ежедневно проделывать долгий путь до работы и обратно на различных видах транспорта (пригородный поезд, метро, наземный транспорт). Массовое производство было запущено в 1987 году, а придумал велосипед английский инженер и конструктор Марк Сандерс.*

Идеальный сценарий использования такой: от дома до метро на велосипеде, потом пару станций на метро, потом снова на велоспеде. Или так: утром доехал до Парка Горького, там устроил пикник на траве, а потом на метро домой вернулся. Или вот так: приехал из области в центр на машине, с велосипедом в багажнике. Оставил машину на парковке, а сам поехал в кафе и по делам.

![](/media/strida/no-cars.jpg)

Моя модель LT — синглспид, без переключения передач. Дефолтная передача подобрана хорошо: в небольшую горку ехать не тяжело, с горки не сильно легко. Но на длинной прямой (Невский проспект) иногда хочется переключиться на «потяжелее», а на холмах Китай-города — наоборот, «полегче», и нужно спешиваться, так как привстать на ногах на Стриде нельзя.

Распространенные заблуждение: Стрида не настоящий велосипед, на нем нельзя проехать 50 километров, он неудобный, медленный и все такое. Все неправда. Да, он не гоночный и не скоростной, повторюсь, он городской. Но на нем вполне можно преодолеть любое расстояние, пока попа не отвалится. А не отвалится она, если заменить стандартное фиговое седло на хорошее, Брукс, например. Средняя скорость 15 километров в час (с учетом ландшафта) дает нам около 70 километров за 5 часов.

<figure>
  <img src="/media/strida/IMG_4621.JPG">
  <figcaption>Стрида-встреча на Дворцовой, после велопробега до Пушкина (туда-обратно как раз 50 километров)</figcaption>
</figure>

Вот яркий экстремальный пример: [француз проехал 3 000 километров по Африке на Стриде](http://club.strida.ru/strida-in-sahara/), через пустыню.

[![](/media/strida/strida-desert.jpg)](http://club.strida.ru/strida-in-sahara/)

На руле и багажнике Стриды можно легко разместить рюкзак или пару авосек с продуктами:

![](/media/strida/strida-shopping.JPG)

*Поездку на Стриде по хорошей дороге я бы сравнил с [полетом на метле](https://vine.co/v/bpj7Km0T3d5).*

## Складной

Практически со всеми складными велосипедами нужно возиться по несколько минут, а потом ещё и тащить на себе. Стрида складывается и раскладывается [за 5-10 секунд](http://www.youtube.com/watch?v=zv7ApBH75uQ), легко превращаясь в небольшую тележку. Её можно легко катить или поставить где-нибудь в помещении.

<figure>
  <img src="/media/strida/IMG_2346.jpg">
  <figcaption><a href="http://www.yelp.com/biz/kaffe-1668-new-york">Kaffe 1668</a> в Нью-Йорке, Стрида не моя</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img src="/media/strida/IMG_2093.JPG">
  <figcaption>Циферблат на Пушкинской в Москве</figcaption>
</figure>

Как известно, велосипеды часто крадут и оставлять свой без присмотра надолго мне неприятно. Стриду при желании можно везде взять с собой:

*![](/media/strida/IMG_2288.JPG)*

Кроме того, складной велосипед не мешает дома — тихо стоит себе в углу.

Алексей Лури [делится впечатлениями](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=893508097341505&set=a.162004503825205.39000.100000469685874&type=1) от покупки Стриды:

>Наконец-то можно кататься под землей, на встречах и в кино. Можно у кого-нибудь на кухне ездить или подмышкой. Можно сложить велосипед за 5 секунд и таскать за собой как бабка тележку. Ну и любая семья хипстеров тебя с радостью усыновит с ним.
>
>Ни одна скотина не скажет, что с велосипедом нельзя! Можно теперь куда угодно просочиться. В сложенном виде велик скукоживается так, что помещается в кровать вместо плюшевого мишки. Сзади есть багажник, выдерживающий 10 килограмм (катай своего хомяка!).
>Ощущения? Как-будто летишь на равнобедренном треугольнике. Совершенно наркоманское чувство. Круче разве что когда он из велосипеда легким движением, превращается, превращается, превращается...

Да, Стриду можно легально провозить в метро, автобусах и поездах, ничего не откручивая и не снимая (даже [в маршрутках](/media/strida/IMG_0913.JPG)). В петербургском метро часто просят убрать в чехол — для Стриды есть специальный, [удобный](http://vk.com/photo156592535_291190670) (называется «[Чехол компактный](http://strida.ru/parts/?c=3)»). Если с чехлом возиться лень, есть вариант с обычным [пакетом на колеса](http://vk.com/topic-3962202_23603732?post=62).

*Проход в метро с обычным велосипедом [выглядит так](http://joyreactor.cc/post/739809).*

<figure>
  <img src="/media/strida/IMG_1007.jpg" class="small-image">
  <figcaption>Еще со Стридой можно спокойно <a href="http://instagram.com/p/Z9D_MvKIII/">ехать в метро и читать на эскалаторе</a></figcaption>
</figure>

Но. По поводу «ни одна скотина не скажет, что с велосипедом нельзя»: скажет обязательно, и даже не одна. В Атриум зайти с велосипедом — целая война. С грязной сумкой и на танке — пожалуйста, главное не с маленьким складным велосипедом. В некоторых офисах тоже, особенно где колхозная охрана с проходной. Тут спасает как раз вышеупомянутый чехол — охране и бабушкам уже не важно, что у вас гигантская сумка, и кто в ней лежит — главное, что с виду не велосипед.

Вот список мест, куда я проходил со Стридой:

* В кинотеатр Художественный на фильм «Анна Каренина» (велосипед стоял недалеко от моего кресла, никому не мешал, разумеется).
* В магазины типа «Пятерочка» и «Елисеевский». В Азбуке вкуса охранник попросил оставить велосипед ему и сторожил, пока я выбирал себе премиум-яблоки и вип-йогурт.
* В Пропаганде, куда я езжу обедать, иногда соглашаются брать складной велосипед в гардероб.
* В Лавке братьев Караваевых велосипед ставится у стены или под стол и ждет, пока хозяин выпьет чаю, да съест этих мягких круассанов.
* В кинотеатре «5 звезд на Новокузнецкой» разрешили пристегнуть велосипеды внутри, под лестницей.
* В Циферблате вообще всегда велосипеду рады и слова против не скажут.

Если место удачное и парковка есть — можно и снаружи оставить, конечно. Но мне спокойнее взять с собой (и я такой [не один](http://puppy52art.com/blog/strida-mini-grocery-run/)). Возможно, это изменится с выходом [Skylock](https://skylock.cc/).

Бывает, что владельцы заведения совсем молодцы:

![](/media/strida/bike-inside.jpg)

Посмотрите два коротких ролика по теме:

* [Стрида в метро в час пик](http://vk.com/video156592535_163640436)
* [Складываем Стриду в чехол](http://vk.com/video156592535_163751253)

<figure>
  <img src="/media/strida/IMG_0957.JPG">
  <figcaption>Аккуратно объезжаю пробку по пути на обед в Пропаганду</figcaption>
</figure>

## Зимой

Я два года прожил в Финляндии, в городе Иматра, и каждый день, как и другие, ездил в школу на велосипеде. Наступила зима, финнов никто не предупреждал, что надо «закрывать сезон» и прятать велосипед, поэтому все продолжали ездить в школу на велосипедах по снегу в −20. Странное дело: это оказалось удобно и в порядке вещей.

Видео [«Cycling in the snow, Den Bosch (Netherlands)»](http://www.youtube.com/watch?v=5JQr8cm-6X4):

<a href="http://www.youtube.com/watch?v=5JQr8cm-6X4" target="_blank">*![Сycling in the snow](/media/strida/bike-winter.jpg)*</a>

Вот [ещё](http://www.youtube.com/watch?v=2rETLfzQrIw). Таким же образом живут в Норвегии, Нидерландах и Дании. Людей просто не предупреждают о закрытии велосезона и они разлагаются на своих велосипедах всю зиму.

Вернувшись в Россию, я тоже продолжил ездить на велосипеде зимой, несмотря на

*![](/media/strida/no-bike-in-winter-ad.jpg)*

взгляды окружающих (хорошо, что в Москве людям в основном пофиг). Записал [видео, как Стрида ведет себя на снегу](http://vimeo.com/59789617) и даже [дал интервью](http://vk.com/arturpaikin?w=wall-18332841_9676).

![](/media/strida/oHXcDBx-_sQ.jpg)

*На сайте «[I Bike Spb](http://i-bike-spb.ru/people/2)» выкладывают фотографии и истории людей, которые перемещаются по городу на велосипеде в любое время.*

Проблемы со Стридой зимой бывают: снег, соль и та хрень, которой посыпают в это время дороги, [забивает фривил](http://vk.com/wall-18332841_9676?reply=9935&z=photo-18332841_296048396%2Fwall-18332841_9935), попадает в тормоза и педали. Ездить можно, но скрипит и нужно очищать. После зимы я отдаю велосипед в мастерскую, где меняют фривил, тормозные колодки и ещё что-нибудь по мелочи. Выходит где-то две тысячи рублей (по сравнению с автомобилем — фигня).

Езжу я аккуратно, за две зимы упал один раз, не сильно — заезжал на бордюр под углом. Седло на Стриде расположено невысоко, поэтому в случае заноса можно быстро опереться на ноги. Местами бывает [не проехать](https://vine.co/v/bIJ6AJwZ3Vx) — но тут не велосипед виноват.

![](/media/strida/vUsetHLSekI.jpg)

![](/media/strida/sIJHiTuFc9A.jpg)

*За зимние фото спасибо Алексею Абанину.*

## Модели и цены

У меня серебристая [Strida LT](http://strida.ru/strida/?id=14). Покупал я её весной, когда цена примерно на пять тысяч ниже обычной, то есть за 20 000 рублей. Эта модель — золотая середина. В отличие от классической [Strida 5.2](http://strida.ru/strida/?id=13), у неё пластиковые спицы и багажник, а следовательно она немного легче. Да и внешне мне так больше нравится. Есть еще SX — как 5.2, только колеса побольше. Скоростей у этих моделей нет.

В принципе, разница между LT, SX и 5.2 в запчастях, которые можно в любой момент докупить и поменять самому.

*Была еще отличная двухскоростная Strida SD, пробовал прокатиться на ней — понравилась. Но снята с производства, нужно искать с рук.*

Другая модель достойная внимания — это [Strida Evo](http://strida.ru/strida/?id=19) (вот её [обзор](http://engineering-ru.livejournal.com/203978.html)). Немного дорогая, около 40 тысяч, зато трехскоростная, побыстрее и с нано-технологиями: скорости переключаются проворачиванием педалей назад на 90°. Если вы понимаете, зачем, то берите. Весит 13 килограмм против 11 у LT.

*Совет: чтобы попробовать Стриду и понять, подходит ли она вам, возьмите её в аренду на день-два. Это легко сделать в Петербурге, в [Скатпрокате](http://www.skatprokat.ru/) за 700 рублей в день, или в Москве, [в Оливер байкс](http://www.bikerentalmoscow.com/strida.html).*

Покупать в России я рекомендую через интернет на [strida.ru](http://strida.ru) или в магазине на Гончарной. Можно поискать с рук на Авито и найти, скажем за 15–17. Остерегайтесь подделок: у китайских «стрид» рама ломается пополам прямо во время тест-драйва.

## Сервис

Гарантия у Стриды — три года. В этот период в официальном сервисе всё бесплатно меняют и чинят, вы платите только за запчасти.

[Официальный сервис](http://strida.ru/garancy/) в Москве находится ~~в Бутово~~ теперь на Авиамоторной. В Петербурге — в центре, прямо возле Московского вокзала. Обычно вместо того чтобы ехать в ремонт в Москве, я просто еду в Петербург.

Мастера хорошие, свое дело знают. В Москве порой не хватает запчастей, их приходится ждать из Петербурга. Зато в Петербурге мастера с клиентами общаться не умеют, слегка хамят. Если бы велосипед принимал менеджер или консультант, было бы лучше.

> Мастера по ремонту велосипедов — особая категория людей, они всегда напоминали мне системных администраторов: суровые, сдержанные, с трудом подавляющие мизантропию. Повидав за свою карьеру сотни курьезных случаев, они вырабатывают привычку смотреть на человечество как на жестокое племя истребителей прекрасного, этакую секту велоубийц. У них даже выработался некий сленг.

([Николай Сулима](http://mtrpl.ru/bikechurch))

## Минусы

* Стрида привлекает внимание. Вас будут останавливать минимум раз в неделю и спрашивать «что это за хрень», «а сколько стоит» и «скоростной, да? а можно не нем разогнаться и с Кремля спрыгнуть?».
* В Одессе вас будут останавливать вообще на каждом углу и фотографироваться с вами, а потом фотографировать по очереди всех своих детей.
* Если назвать цену велосипеда, то в зависимости от того, кто спросил, вы услышите либо «а чё так мало, мой 50 стоит», либо «да ты охуел что ли, братан? за 20 можно тачку нормальную взять». Поэтому я притворяюсь блондинкой и вместо цены отвечаю: «мне подарили».
* Есть фирменные запчасти, которые не просто найти за пределами столиц — придется заказывать и ждать. В обычной веломастерской Стрида вызывает удивление, не каждый мастер справится с ремонтом.
* По бордюрам не попрыгаешь, амортизация слабая, иногда нужно сильно притормаживать или спешиваться.
* За зиму быстро изнашивается фривил и тормозные колодки.
* Давление состредоточено на заднем колесе, поэтому нужно подкачивать раз в месяц.
* Иногда дефолтной передачи бывает мало. Это решается покупкой Evo — три скорости как раз то, что нужно.

## TL;DR
Стрида — лучший складной велосипед для города.

**Если обзор вам понравился, вы можете [поблагодарить меня](http://arturpaikin.com/ru/thanks). Спасибо!**

### Другие складные велосипеды
* [Tern Link Uno](http://www.skladnichok.ru/tern_link_uno/) за 26 000 рублей и [обзор от счастливого владельца](https://medium.com/p/60f2256cb652). Самый аккуратный и недорогой складной велосипед, который при этом не Стрида.
* [Brompton](http://brompton.com/) стильный английский, часто встречается в Лондоне.
* [B'Twin](http://www.btwin.com/en/26-folding-bikes). Примечательна [модель Tilt](http://www.btwin.com/en/city-bikes/folding-bikes/13759-folding-bike-tilt-7-torino.html), которая [раскладывается за секунду](http://www.youtube.com/watch?v=Kb9-WMIF2n0).
* [Go Cycle](http://gocycle.com/g2/product/#features) — складной, электрический, аккуратный, стильный. Дорогой.
* [IF Mode](http://www.pacific-cycles.com/Product/IF/IF%20MODE) который как Стрида, только с большими колесами. [Видео](http://www.youtube.com/watch?v=H7alqIkPKsg).

*Пользуясь случаем, посоветую хороший веломагазин с подборкой стильных городских велосипедов: [CityCycle](http://citycycle.ru).*

### Обзоры и ссылки по теме
* Ещё одна реклама Стриды: «[Folding biker vs folding bike](http://www.youtube.com/watch?v=8h8FRcQHuI0)».
* Крепление айфона в качестве [спидометра на Стриду](http://creamid.livejournal.com/8297.html).
* На Вилладже [интервью с девушкой, которая ездит зимой на работу на велосипеде](http://www.the-village.ru/village/city/experience/121521-lichnyy-opyt-kak-ezdit-na-velosipede-zimoy).
* [Клуб Стриды Вконтакте](http://vk.com/stridaclub) , где продают, задают вопросы, анонсируют встречи и все такое.
* Разные люди в Нью-Йорке [пробуют прокатиться на Стриде](http://club.strida.ru/strida-50-review/).
* Впечатления от [пробега на 100 км на Стриде](http://vk.com/wall-3962202_2229). И [путешествие на Стриде в Грецию](http://creamid.livejournal.com/9098.html).
* [Тест складного велосипеда Strida](http://club.strida.ru/nektolukas-srida-test/), много фотографий.
* Обзор Strida 5.2: [первая часть](http://www.birota.ru/texts/2010/may/strida01.php) и [вторая](http://www.birota.ru/texts/2010/june/strida02.php).
* Понятные [правила дорожного движения для велосипедистов](http://specials.the-village.ru/opel/rules) в комиксах на Вилладже.
* [День на Стриде в Ванкувере](http://puppy52art.com/blog/strida-mini-adventures/), много красивых пейзажей. И другие посты [в категории Strida](http://puppy52art.com/category/strida-mini/).
* [Обзор](http://blog.shevchuk.org/post/35138195802/strida-5-2-ii) и [другой обзор](http://massimoling.ru/2014/05/25/velosiped-novovo-pokolenija/).
* Подборка [электровелосипедов и самокатов](http://gorod.afisha.ru/shopping/elektrotransport-kak-vybrat-skeyt-samokat-i-velosiped-s-motorom/).
